Жанна, правозахисниця
=====================

Жанна  правозахисниця, яка документує порушення прав тварин та проводить інтерв’ю з постраждалими від насильства. Якщо зібрані свідчення потраплять в погані руки  це становитиме загрозу здоров’ю та життю її співрозмовників. В організації, в якій працює Жанна, нещодавно проходив аудит з цифрової безпеки, і тепер в них є певні правила поведінки з важливими даними.

**Що треба захистити?**

1. Інформацію на ноутбуці та телефоні Жанни.
2. Зібрані свідчення від втрати.
3. Розмови із колегами.
4. Ідентичність її джерел інформації.
 
Жанні часто доводиться перетинати контрольні пункти, де її техніку можуть вилучити і переглянути файли на ноутбуці, смартфоні і флешках. Під час таких поїздок їй треба безпечно спілкуватися із колегами на місці та з центрального офісу. Щоб зменшити ризики:

- Макбук та айфон Жанни захищені надійним паролем та **повнодисковим шифруванням FileVault**.

- Вона завжди **блокує екран комп’ютера**, коли відходить від нього, навіть на 5 хвилин.

- Перебуваючи на проблемних територіях Жанна періодично завантажує зібрану інформацію в хмарне сховище, після чого надійно **видаляє її з комп’ютера**.

- У хмарне сховище вона заходить **з анонімного вікна браузера** та не користується програмою для синхронізації.

- Коли Жанна хоче почитати українські новини, перебуваючи на проблемних територіях, вона **підключає VPN**.

- Із колегами Жанна спілкується в **месенджерах із наскрізним шифруванням**, наприклад, Signal або WhatsApp, які додатково захищені двофакторною аутентифікацією.